# Oppgaver: Andregradslikninger

:::::::::::::::{exercise} Oppgave 1
---
level: 1
---

::::::::::::::{tab-set}
---
class: tabs-parts
---
:::::::::::::{tab-item} a
Bruk {numref}`fig-andregradsfunksjoner-likninger-grafisk-løsning-oppgave-1-a` til å løse 

$$
f(x) = 0
$$

:::{figure} ./figurer/oppgaver/oppgave_1/a.svg
---
name: fig-andregradsfunksjoner-likninger-grafisk-løsning-oppgave-1-a
width: 80%
class: no-click, adaptive-figure
---
viser grafen til en andregradsfunksjon $f$.
:::

::::{answer}
$$
x = -3 \or x = 1
$$
::::

:::::::::::::

:::::::::::::{tab-item} b
Bruk {numref}`fig-andregradsfunksjoner-likninger-grafisk-løsning-oppgave-1-b` til å løse

$$
g(x) = 0
$$

:::{figure} ./figurer/oppgaver/oppgave_1/b.svg
---
name: fig-andregradsfunksjoner-likninger-grafisk-løsning-oppgave-1-b
width: 80%
class: no-click, adaptive-figure
---
viser grafen til en andregradsfunksjon $g$.
:::


::::{answer}
$$
x = 1
$$
::::


:::::::::::::


:::::::::::::{tab-item} c
Bruk {numref}`fig-andregradsfunksjoner-likninger-grafisk-løsning-oppgave-1-c` til å løse

$$
h(x) = 0
$$

:::{figure} ./figurer/oppgaver/oppgave_1/c.svg
---
name: fig-andregradsfunksjoner-likninger-grafisk-løsning-oppgave-1-c
width: 80%
class: no-click, adaptive-figure
---
viser grafen til en andregradsfunksjon $h$.
:::


::::{answer}
$$
x = -2 \or x = 2
$$
::::


:::::::::::::


:::::::::::::{tab-item} d
Bruk {numref}`fig-andregradsfunksjoner-likninger-grafisk-løsning-oppgave-1-d` til å løse

$$
p(x) = 0
$$

:::{figure} ./figurer/oppgaver/oppgave_1/d.svg
---
name: fig-andregradsfunksjoner-likninger-grafisk-løsning-oppgave-1-d
width: 80%
class: no-click, adaptive-figure
---
viser grafen til en andregradsfunksjon $p$.
:::


::::{answer}

$$
x = -4 \or x = 3
$$
::::

:::::::::::::
::::::::::::::

:::::::::::::::


---



:::::::::::::::{exercise} Oppgave 2
---
level: 1
---
::::::::::::::{tab-set}
---
class: tabs-parts
---
:::::::::::::{tab-item} a
Løs likningen

$$
x^2 - 4 = 0
$$

:::::::::::::


:::::::::::::{tab-item} b
Løs likningen

$$
x^2 - 1 = 0
$$
:::::::::::::


:::::::::::::{tab-item} c
Løs likningen

$$
x^2 - 16 = 0
$$


:::::::::::::


:::::::::::::{tab-item} d
Løs likningen

$$
x^2 - 2 = 0
$$

:::::::::::::



::::::::::::::
:::::::::::::::


---


:::::::::::::::{exercise} Oppgave 3
---
level: 1
---
::::::::::::::{tab-set}
---
class: tabs-parts
---
:::::::::::::{tab-item} a
Løs likningen

$$
x^2 - 5x = 0.
$$
:::::::::::::

:::::::::::::{tab-item} b
Løs likningen

$$
x^2 + 2x = 0.
$$
:::::::::::::


:::::::::::::{tab-item} c
Løs likningen

$$
x^2 - 10x = 0.
$$

:::::::::::::

:::::::::::::{tab-item} d
Løs likningen

$$
-x^2 + x = 0. 
$$

:::::::::::::
::::::::::::::

:::::::::::::::


---


:::::::::::::::{exercise} Oppgave 4
---
level: 1
---
Løs likningene med {popup}`$abc$-formelen. <En likning på formen $ax^2 + bx + c = 0$ har løsningen $$x = \frac{-b \pm \sqrt{b^2 - 4ac}}{2a}$$>`

::::::::::::::{tab-set}
---
class: tabs-parts
---

:::::::::::::{tab-item} a
$$
x^2 - 5x + 6 = 0
$$

:::{answer}
$$
x = 2 \or x = 3
$$
:::
:::::::::::::

:::::::::::::{tab-item} b
$$
x^2 - 3x - 4 = 0
$$

:::{answer}
$$
x = -1 \or x = 4
$$
:::
:::::::::::::

:::::::::::::{tab-item} c
$$
x^2 - x - 6 = 0
$$

:::{answer}
$$
x = -2 \or x = 3
$$
:::
:::::::::::::

:::::::::::::{tab-item} d
$$
x^2 - 4x - 5 = 0
$$

:::{answer}
$$
x = -1 \or x = 5
$$
:::
:::::::::::::

::::::::::::::
:::::::::::::::


---


:::::::::::::::{exercise} Oppgave 5
---
level: 2
---

Løs likningene ved hjelp av {popup}`$abc$-formelen. <En likning på formen $ax^2 + bx + c = 0$ har løsningen $$x = \frac{-b \pm \sqrt{b^2 - 4ac}}{2a}$$>`

::::::::::::::{tab-set}
---
class: tabs-parts
---

:::::::::::::{tab-item} a

$$
2x^2 - 5x + 2 = 0
$$

:::{admonition} Fasit
---
class: answer, dropdown
---
$$
x = \dfrac{1}{2} \or x = 2
$$
:::

:::::::::::::


:::::::::::::{tab-item} b

$$
3x^2 - 7x + 2 = 0
$$

:::{admonition} Fasit
---
class: answer, dropdown
---
$$
x \in \left\{\dfrac{1}{3}, 2\right\}
$$
:::

:::::::::::::

:::::::::::::{tab-item} c

$$
-x^2 + 9x + 12 = 0
$$

:::{admonition} Fasit
---
class: answer, dropdown
---
$$
x = -1 \or x = 4
$$
:::

:::::::::::::


:::::::::::::{tab-item} d

$$
\dfrac{1}{2}x^2 - \dfrac{3}{4}x - \dfrac{1}{2} = 0
$$

:::{admonition} Fasit
---
class: answer, dropdown
---
$$
x = -\dfrac{1}{2} \or x = 2
$$
:::

:::::::::::::

::::::::::::::

:::::::::::::::



---



:::::::::::::::{exercise} Oppgave 6
---
level: 2
---
> Noen ganger jobber vi med andregradslikninger som vi må skrive om til formen $ax^2 + bx + c = 0$ før vi kan bruke $abc$-formelen. 

Løs likningene med $abc$-formelen.

::::::::::::::{tab-set}
---
class: tabs-parts
---
:::::::::::::{tab-item} a
$$
x^2 + x + 1 = x + 5
$$

::::{admonition} Fasit
---
class: answer, dropdown
---
$$
x = -2 \, \lor \, x = 2
$$
::::
:::::::::::::


:::::::::::::{tab-item} b
$$
x^2 + x - 3 = -2x + 1
$$

::::{admonition} Fasit
---
class: answer, dropdown
---
$$
x = -4 \, \lor \, x = 1
$$
::::
:::::::::::::


:::::::::::::{tab-item} c
$$
-x^2 + x + 3 = 3x - 1
$$

::::{admonition} Fasit
---
class: answer, dropdown
---
$$
x = -2 \, \lor \, x = 1
$$
::::
:::::::::::::


:::::::::::::{tab-item} d
$$
2x^2 + 5x - 1 = -2x + 3
$$

::::{answer}
$$
x = \dfrac{1}{2} \or x = -4. 
$$
::::

:::::::::::::

::::::::::::::

:::::::::::::::

---

:::::::::::::::{exercise} Oppgave 7
---
level: 2
---
Løs likningene med CAS.

::::::::::::::{tab-set}
---
class: tabs-parts
---
:::::::::::::{tab-item} a
:::{cas-popup}
---
layout: sidebar
---
:::

$$
x^2 + 2x + 1 = 0. 
$$


:::::::::::::

:::::::::::::{tab-item} b
:::{cas-popup}
---
layout: sidebar
---
:::

$$
x^2 - 3x + 2 = -x + 6
$$


:::::::::::::


:::::::::::::{tab-item} c
:::{cas-popup}
---
layout: sidebar
---
:::

$$
-x^2 + 3x + 1 = 2x - 7
$$


:::::::::::::

:::::::::::::{tab-item} c
:::{cas-popup}
---
layout: sidebar
---
:::

$$
-3x^2 + 4x + 6 = -3x + 10
$$


:::::::::::::

::::::::::::::

:::::::::::::::


---


:::::::::::::::{exercise} Oppgave 8
---
level: 2
---

::::::::::::::{tab-set}
---
class: tabs-parts
---
:::::::::::::{tab-item} a
:::{cas-popup}
---
layout: sidebar
---
:::

Nedenfor vises et program som løser en andregradslikning. 

Bruk CAS til å bestemme verdiene programmet skriver ut og sjekk svaret ditt nedenfor.

:::{clear}
:::

:::{interactive-code}
---
predict:
---
for x in range(-10, 11):
    if -x**2 + 3*x + 4 == 0:
        print(x)


:::

:::::::::::::


:::::::::::::{tab-item} b
:::{cas-popup}
---
layout: sidebar
---
:::

Nedenfor vises et program som løser en andregradslikning. 

Bruk CAS til å bestemme verdiene programmet skriver ut og sjekk svaret ditt nedenfor.

:::{clear}
:::

:::{interactive-code}
---
predict:
---
for x in range(-10, 11):
    if x**2 - x - 12 == 0:
        print(x)


:::

:::::::::::::



:::::::::::::{tab-item} c
:::{cas-popup}
---
layout: sidebar
---
:::

Nedenfor vises et program som løser en andregradslikning. 

Bruk CAS til å bestemme verdiene programmet skriver ut og sjekk svaret ditt nedenfor.

:::{clear}
:::

:::{interactive-code}
---
predict:
---
for x in range(-10, 11):
    if x**2 + 3*x + 11 == -3*x + 2:
        print(x)


:::

:::::::::::::


:::::::::::::{tab-item} d
:::{cas-popup}
---
layout: sidebar
---
:::

Nedenfor vises et program som løser en andregradslikning. 

Bruk CAS til å bestemme verdiene programmet skriver ut og sjekk svaret ditt nedenfor.

:::{clear}
:::

:::{interactive-code}
---
predict:
---
for x in range(-10, 11):
    if x**2 + x - 20 == -x**2 + 3*x + 40:
        print(x)


:::

:::::::::::::


::::::::::::::

:::::::::::::::


---


:::::::::::::::{exercise} Oppgave 9
---
level: 2
---

::::::::::::::{tab-set}
---
class: tabs-parts
---
:::::::::::::{tab-item} a
Fyll ut programmet og bruk det til å løse likningen

$$
x^2 + 2x - 8 = 0.
$$


:::{interactive-code}
for x in range(????):
    if ????:
        print(x)



:::


::::{answer}
:::{code-block} python
---
linenos:
---
for x in range(-10, 11):
    if x**2 + 2*x - 8 == 0:
        print(x)

:::
::::


:::::::::::::


:::::::::::::{tab-item} b
Fyll ut programmet og bruk det til å løse likningen

$$
x^2 + 2x - 3 = 0.
$$


:::{interactive-code}
for x in range(????):
    if ????:
        print(x)



:::


::::{answer}
:::{code-block} python
---
linenos:
---
for x in range(-10, 11):
    if x**2 + 2*x - 3 == 0:
        print(x)

:::
::::

:::::::::::::



:::::::::::::{tab-item} c
Fyll ut programmet og bruk det til å løse likningen

$$
x^2 - x - 3 = -3x + 12
$$


:::{interactive-code}
for x in range(????):
    if ????:
        print(x)



:::


::::{answer}
:::{code-block} python
---
linenos:
---
for x in range(-10, 11):
    if x**2 - x - 3 == -3*x + 12:
        print(x)

:::
::::

:::::::::::::



:::::::::::::{tab-item} d
Fyll ut programmet og bruk det til å løse likningen

$$
-x^2 + 6x + 7 = x^2 - 4x - 5
$$


:::{interactive-code}
for x in range(????):
    if ????:
        print(x)



:::


::::{answer}
:::{code-block} python
---
linenos:
---
for x in range(-10, 11):
    if -x**2 + 6*x + 7 == x**2 - 4*x - 5:
        print(x)

:::
::::

:::::::::::::






::::::::::::::

:::::::::::::::


---


:::::::::::::::{exercise} Oppgave 10
---
level: 3
---
::::::::::::::{tab-set}
---
class: tabs-parts
---
:::::::::::::{tab-item} a

:::{cas-popup}
---
layout: sidebar
---
:::



Bestem $a$ og $b$ slik at likningen er en identitet.

$$
x^2 + 6x - 7 = (x - a)(x - b)
$$

:::::::::::::


:::::::::::::{tab-item} b

:::{cas-popup}
---
layout: sidebar
---
:::



Bestem $a$, $b$ og $c$ slik at likningen er en identitet.

$$
-x^2 - 7x - 12 = a(x - b)(x - c)
$$

:::::::::::::


:::::::::::::{tab-item} c

:::{cas-popup}
---
layout: sidebar
---
:::



Bestem $a$, $b$ og $c$ slik at likningen er en identitet.

$$
2x^2 - 18 = a(x - b)(x - c)
$$

:::::::::::::


:::::::::::::{tab-item} d

:::{cas-popup}
---
layout: sidebar
---
:::



Bestem $a$, $b$ og $c$ slik at likningen er en identitet.

$$
-3x^2 + 12x = a(x - b)(x - c)
$$

:::::::::::::

::::::::::::::
:::::::::::::::



---


:::::::::::::::{exercise} Oppgave 11
---
level: 3
---

::::::::::::::{tab-set}
---
class: tabs-parts
---
:::::::::::::{tab-item} a
Bestem diskriminanten $D$ for likningen

$$
x^2 + 10x + 25 = 0
$$

og avgjør hvor mange løsninger likningen har.


:::::::::::::


:::::::::::::{tab-item} b
Bestem diskriminanten $D$ for likningen

$$
-x^2 + 3x + 8 = 0
$$

og avgjør hvor mange løsninger likningen har.
:::::::::::::


:::::::::::::{tab-item} c
Bestem diskriminanten $D$ for likningen

$$
-x^2 + 3x + 8 = 0
$$

og avgjør hvor mange løsninger likningen har.
:::::::::::::


::::::::::::::

:::::::::::::::


---


:::::::::::::::{exercise} Oppgave 12
---
level: 3
---

::::::::::::::{tab-set}
---
class: tabs-parts
---
:::::::::::::{tab-item} a

:::{cas-popup}
---
layout: sidebar
---
:::

En andregradslikning er gitt ved

$$
x^2 + kx + 6 = 0.
$$


Bestem $k$ slik at likningen har én løsning.
:::::::::::::


:::::::::::::{tab-item} b


:::{cas-popup}
---
layout: sidebar
---
:::


En andregradsfunksjon er gitt ved 

$$
f(x) = kx^2 + kx - 2 \qder k \neq 0. 
$$

Bestem $k$ slik at grafen til $f$ skjærer $x$-aksen én gang. 

:::::::::::::


:::::::::::::{tab-item} c


:::{cas-popup}
---
layout: sidebar
---
:::


En andregradsfunksjon $f$ er gitt ved 

$$
f(x) = x^2 - 2kx + k, \qder k \in \real
$$


Bestem $k$ slik at $f$ har nøyaktig ett nullpunkt.

:::::::::::::



::::::::::::::



:::::::::::::::


---

:::::::::::::::{exercise} Oppgave 13
---
level: 3
---
Grafen til en andregradsfunksjon $f$ er vist nedenfor.


:::{figure} ./figurer/oppgaver/oppgave_12/figur.svg
---
class: no-click, adaptive-figure
width: 80%
---
:::

::::::::::::::{tab-set}
---
class: tabs-parts
---
:::::::::::::{tab-item} a

:::{cas-popup}
---
layout: sidebar
---
:::


Bestem $f(x)$. 
:::::::::::::


:::::::::::::{tab-item} b
Bruk grafen til å løse likningen

$$
f(x) = 0
$$


:::::::::::::


:::::::::::::{tab-item} c
Bruk $abc$-formelen til å løse likningen

$$
f(x) = 0
$$

:::::::::::::


:::::::::::::{tab-item} d

:::{cas-popup}
---
layout: sidebar
---
:::



Bruk CAS til å løse likningen

$$
f(x) = 14
$$

:::::::::::::


:::::::::::::{tab-item} e
Skriv et program som løser likningen

$$
f(x) = 8
$$

:::{interactive-code}
# Din kode her 



:::

:::::::::::::


::::::::::::::

:::::::::::::::




---




:::::::::::::::{exercise} Oppgave 14
---
level: 4
---
Vi går ut ifra en helt generell andregradslikning 

$$
ax^2 + bx + c = 0.
$$

::::::::::::::{tab-set}
---
class: tabs-parts
---

:::::::::::::{tab-item} a
Vis ved regning at likningen

$$
ax^2 + bx + c = 0,
$$

kan skrives om til 

$$
x^2 + \frac{b}{a}x + \frac{c}{a} = 0.
$$

:::{admonition} Løsning
---
class: solution, dropdown
---

\begin{align*}
ax^2 + bx + c & = 0 \\
\\
\dfrac{\cancel{a}x^2}{\cancel{a}} + \dfrac{bx}{a} + \dfrac{c}{a} & = 0 && \text{Deler med $a$ i alle ledd}\\
\\
x^2 + \frac{b}{a}x + \frac{c}{a} & = 0.
\end{align*}

::: 

:::::::::::::

:::::::::::::{tab-item} b
For å gjøre stegene videre lettere å regne med, innfører vi to nye variabler 

$$
B = \dfrac{b}{2a} \quad \text{og} \quad C = \dfrac{c}{a}.
$$

Vis ved regning at dette betyr at likningen nå kan skrives som 

$$
x^2 + 2Bx + C = 0.
$$

> Dette er bare et midlertidig **variabelskifte**. Vi skal bytte tilbake igjen til slutt! Dette er vanlig å bruke i matematikken for å gjøre regning underveis enklere så vi unngår unødvendige feil.

:::{admonition} Hint
---
class: hints, dropdown
---
Du kan uttrykke de nye variablene slik at du kan bytte ut $b$ og $c$ i likningen. For eksempel så er 

$$
c = a\cdot C
$$
:::

:::{admonition} Løsning
---
class: solution, dropdown
---
Vi skriver om de nye variabelene:

\begin{equation*}
    \begin{matrix}
        B = \dfrac{b}{2a} \quad & \text{og} & \quad C = \dfrac{c}{a} \\
        \\
        2a\cdot B = \dfrac{b}{\cancel{2a}}\cdot \cancel{2a} \quad & \text{og} & \quad a\cdot C = \dfrac{c}{\cancel{a}} \cdot \cancel{a} \\
        \\
        2aB = b \quad & \text{og} & \quad aC = c
    \end{matrix}
\end{equation*}

så setter vi inn de nye uttrykkene for $b$ og $c$ i likningen:

\begin{align*}
    x^2 + \dfrac{b}{a}x + \dfrac{c}{a} &= 0 \\
    \\
    x^2 + \dfrac{2aB}{a}x + \dfrac{aC}{a} &= 0 \\
    \\
    x^2 + \dfrac{2\cancel{a}B}{\cancel{a}}x + \dfrac{\cancel{a}C}{\cancel{a}} &= 0 \\
    \\
    x^2 + 2Bx + C &= 0.
\end{align*}

:::

:::::::::::::

:::::::::::::{tab-item} c
Vis ved å bruke fullstendig kvadraters metode at du kan skrive om likningen

$$
x^2 + 2Bx + C = 0
$$

til 

$$
(x + B)^2 = B^2 - C
$$

:::{admonition} Løsning
---
class: solution, dropdown
---
\begin{align*}
    x^2 + 2Bx + C &= 0 \\
    \\
    \underbrace{x^2 + 2Bx + \textcolor{red}{B^2}}_{\displaystyle (x + B)^2} - \textcolor{red}{B^2} + C &= 0 \\
    \\
    \textcolor{red}{(x + B)^2} - B^2 + C &= 0 && \text{1.kvadratsetning}\\
    \\
    (x + B)^2 - B^2 \textcolor{red}{+ B^2} + C \textcolor{red}{- C} &= \textcolor{red}{B^2 - C} \\
    \\
    (x + B)^2 &= B^2 - C.
\end{align*}
:::

:::::::::::::

:::::::::::::{tab-item} d
Argumenter for at

$$
(x + B)^2 = B^2 - C
$$

betyr at 

$$
x + B = \pm \sqrt{B^2 - C}.
$$

:::{admonition} Løsning
---
class: solution, dropdown
---
Vi tar kvadratroten på hver side av likningen, men husker på at det betyr at den ene siden kan være både positiv og negativ:

\begin{align*}
    (x + B)^2 &= B^2 - C \\
    \\
    \sqrt{(x + B)^2} &= \pm \sqrt{B^2 - C} \\
    \\
    x + B &= \pm \sqrt{B^2 - C}.
\end{align*}

> Det spiller egentlig ingen rolle hvilken side vi plasserer $\pm$ ved. Men å plassere den sammen med variabelen vil gjøre det litt vanskeligere å komme fram til $abc$-formelen til slutt.
:::

:::::::::::::


:::::::::::::{tab-item} e
Vis ved regning at 

$$
x + B = \pm \sqrt{B^2 - C} \quad  \iff \quad x = -\dfrac{b}{2a} \pm \sqrt{\left(\dfrac{b}{2a}\right)^2 - \dfrac{c}{a}}
$$

ved å sette tilbake 

$$
B = \dfrac{b}{2a} \quad \text{og} \quad C = \dfrac{c}{a}
$$

i likningen.


:::{admonition} Løsning
---
class: solution, dropdown
---
\begin{align*}
    x + B &= \pm \sqrt{B^2 - C} \\
    \\
    x + B \textcolor{red}{-B} &= \textcolor{red}{-B} \pm \sqrt{B^2 - C} \\
    \\
    x &= -B \pm \sqrt{B^2 - C} \\
    \\
    x &= -\dfrac{b}{2a} \pm \sqrt{\left(\dfrac{b}{2a}\right)^2 - \dfrac{c}{a}} && \text{Husk: } B = \dfrac{b}{2a} \quad \text{og} \quad C = \dfrac{c}{a} \\
    \\
\end{align*}
:::

:::::::::::::

:::::::::::::{tab-item} f
Vis ved regning at 

$$
x = -\dfrac{b}{2a} \pm \sqrt{\left(\dfrac{b}{2a}\right)^2 - \dfrac{c}{a}}
$$

kan skrives om til $abc$-formelen

$$
x = \dfrac{-b \pm \sqrt{b^2 - 4ac}}{2a}.
$$


:::{admonition} Hint
---
class: hints, dropdown
---
Når du tar kvadratroten av en brøk, så gjelder:

$$
\sqrt{\dfrac{A}{B}} = \dfrac{\sqrt{A}}{\sqrt{B}}
$$
:::


:::{admonition} Løsning
---
class: solution, dropdown
---
\begin{align*}
    x &= -\dfrac{b}{2a} \pm \sqrt{\left(\dfrac{b}{2a}\right)^2 - \dfrac{c}{a}} \\
    \\
    x &= -\dfrac{b}{2a} \pm \sqrt{\textcolor{red}{\dfrac{b^2}{4a^2}} - \dfrac{c}{a}} && \text{ganger ut potensen}\\
    \\
    x &= -\dfrac{b}{2a} \pm \sqrt{\dfrac{b^2}{4a^2} - \dfrac{\textcolor{red}{4a}}{\textcolor{red}{4a}} \cdot \dfrac{c}{a}} && \text{lager fellesnevner} \\
    \\
    x &= -\dfrac{b}{2a} \pm \sqrt{\dfrac{b^2}{4a^2} - \dfrac{4ac}{4a^2}} \\
    \\
    x &= -\dfrac{b}{2a} \pm \sqrt{\dfrac{b^2 - 4ac}{4a^2}} \\
    \\
    x &= -\dfrac{b}{2a} \pm \dfrac{\sqrt{b^2 - 4ac}}{\sqrt{4a^2}} && \text{Regneregel: } \sqrt{\dfrac{A}{B}} = \dfrac{\sqrt{A}}{\sqrt{B}} \\
    \\
    x &= -\dfrac{b}{2a} \pm \dfrac{\sqrt{b^2 - 4ac}}{2a} \\
    \\
    x &= \dfrac{-b \pm \sqrt{b^2 - 4ac}}{2a} \\
\end{align*}

:::

:::::::::::::


::::::::::::::


:::::::::::::::



