# Oppgaver: Algebra

:::::::::::::::{exercise} Oppgave 1
Trekk sammen uttrykkene.

::::::::::::::{tab-set}
---
class: tabs-parts
---
:::::::::::::{tab-item} a
$$
3x + 4y - 2x + 5y
$$


::::{answer}
$$
x + 9y
$$
::::

::::{solution}
$$
(3x - 2x) + (4y + 5y) = x + 9y
$$
::::


:::::::::::::


:::::::::::::{tab-item} b
$$
5x - 2y + 3x + 4y
$$


::::{answer}
$$
8x + 2y
$$
::::

::::{solution}
$$
(5x + 3x) + (-2y + 4y) = 8x + 2y
$$
::::


:::::::::::::


:::::::::::::{tab-item} c
$$
2x + 3y - 4x + 5y
$$


::::{answer}
$$
-2x + 8y
$$
::::

::::{solution}
$$
(2x - 4x) + (3y + 5y) = -2x + 8y
$$
::::


:::::::::::::

:::::::::::::{tab-item} d
$$
-x + 2y - 3x + 4y
$$

::::{answer}
$$
-4x + 6y
$$
::::

::::{solution}
$$
(-x - 3x) + (2y + 4y) = -4x + 6y
$$
::::


:::::::::::::


::::::::::::::

:::::::::::::::


---


:::::::::::::::{exercise} Oppgave 2
Trekk sammen uttrykkene.

::::::::::::::{tab-set}
---
class: tabs-parts
---
:::::::::::::{tab-item} a
$$
2x - (3x + 4y) + 5y
$$

::::{answer}
$$
-x + y
$$
::::

::::{solution}
$$
2x - (3x + 4y) + 5y = 2x - 3x - 4y + 5y = -x + y
$$
::::


:::::::::::::


:::::::::::::{tab-item} b
$$
-2x + 4y - (3x - 2y)
$$


::::{answer}
$$
-5x + 6y
$$
::::


::::{solution}
$$
-2x + 4y - (3x - 2y) = -2x + 4y - 3x + 2y = -5x + 6y
$$
::::

:::::::::::::


:::::::::::::{tab-item} c
$$
2x - (-3x + 4y) - 3y
$$


::::{answer}
$$
5x - 7y
$$
::::

::::{solution}
$$
2x - (-3x + 4y) - 3y = 2x + 3x - 4y - 3y = 5x - 7y
$$
::::


:::::::::::::


:::::::::::::{tab-item} d

$$
x - (2x - 3y) + 4y
$$


::::{answer}
$$
-x + 7y
$$
::::


::::{solution}
$$
x - (2x - 3y) + 4y = x - 2x + 3y + 4y = -x + 7y
$$
::::

::::

:::::::::::::



::::::::::::::


:::::::::::::::


---


:::{margin} 
$$
a(b + c) = ab + ac
$$
:::

:::::::::::::::{exercise} Oppgave 3
Utvid uttrykkene.
::::::::::::::{tab-set}
---
class: tabs-parts
---
:::::::::::::{tab-item} a
$$
2x(x + 1)
$$


::::{answer}
$$
2x^2 + 2x
$$
::::

::::{solution}
$$
2x(x + 1) = 2x \cdot x + 2x \cdot 1 = 2x^2 + 2x
$$
::::


:::::::::::::

:::::::::::::{tab-item} b
$$
3x(x + 2)
$$


::::{answer}
$$
3x^2 + 6x
$$
::::


::::{solution}
$$
3x(x + 2) = 3x \cdot x + 3x \cdot 2 = 3x^2 + 6x
$$
::::



:::::::::::::


:::::::::::::{tab-item} c
$$
-2x(x + 4)
$$


::::{answer}
$$
-2x^2 - 8x
$$
::::


::::{solution}
$$
-2x(x + 4) = -2x \cdot x - 2x \cdot 4 = -2x^2 - 8x
$$
::::


:::::::::::::


:::::::::::::{tab-item} d
$$
-x(x - 3)
$$



::::{answer}
$$
-x^2 + 3x
$$
::::


::::{solution}
$$
-x(x - 3) = -x \cdot x + x \cdot 3 = -x^2 + 3x
$$
::::


:::::::::::::


::::::::::::::
:::::::::::::::


---


:::::::::::::::{exercise} Oppgave 4
Faktoriser uttrykkene så mye som mulig. 

::::::::::::::{tab-set}
---
class: tabs-parts
---
:::::::::::::{tab-item} a
$$
x^2 + 3x
$$


::::{answer}
$$
x(x + 3)
$$
::::

::::{solution}
$$
x^2 + 3x = x \cdot x + 3 \cdot x = x(x + 3)
$$
::::



:::::::::::::



:::::::::::::{tab-item} b
$$
-x^2 + 8x
$$


::::{answer}
$$
-x(x - 8)
$$
::::

::::{solution}
$$
-x^2 + 8x = -(x^2 - 8x) = -x(x - 8)
$$
::::


:::::::::::::

:::::::::::::{tab-item} c
$$
2x^2 - 4x
$$

::::{answer}
$$
2x(x - 2)
$$
::::


::::{solution}
$$
2x^2 - 4x = 2x \cdot x - 2 \cdot 2x = 2x(x - 2)
$$
::::


:::::::::::::


:::::::::::::{tab-item} d
$$
x^2 - 5x
$$


::::{solution}
$$
x^2 - 5x = x \cdot x - 5 \cdot x = x(x - 5)
$$
::::



:::::::::::::


::::::::::::::

:::::::::::::::


---


:::{margin} 
$$
(a + b)^2 = a^2 + 2ab + b^2
$$

$$
(a - b)^2 = a^2 - 2ab + b^2
$$
:::

:::::::::::::::{exercise} Oppgave 5
Utvid uttrykkene.

::::::::::::::{tab-set}
---
class: tabs-parts
---
:::::::::::::{tab-item} a
$$
(x + 1)^2
$$


::::{answer}
$$
x^2 + 2x + 1
$$
::::

::::{solution}
$$
(x + 1)^2 = x^2 + 2\cdot 1 \cdot x + 1^2 = x^2 + 2x + 1
$$
::::


:::::::::::::


:::::::::::::{tab-item} b
$$
(x - 2)^2
$$


::::{answer}
$$
x^2 - 4x + 4
$$
::::

::::{solution}
$$
(x - 2)^2 = x^2 - 2\cdot 2 \cdot x + 2^2 = x^2 - 4x + 4
$$
::::

:::::::::::::


:::::::::::::{tab-item} c
$$
(x + 3)^2
$$


::::{answer}
$$
x^2 + 6x + 9
$$
::::

::::{solution}
$$
(x + 3)^2 = x^2 + 2\cdot 3 \cdot x + 3^2 = x^2 + 6x + 9
$$
::::

:::::::::::::


:::::::::::::{tab-item} d
$$
(x - 4)^2
$$



::::{answer}
$$
x^2 - 8x + 16
$$
::::

::::{solution}
$$
(x - 4)^2 = x^2 - 2\cdot 4 \cdot x + 4^2 = x^2 - 8x + 16
$$
::::

:::::::::::::



::::::::::::::


:::::::::::::::


---


:::::::::::::::{exercise} Oppgave 6
Faktoriser uttrykkene. 


::::::::::::::{tab-set}
---
class: tabs-parts
---
:::::::::::::{tab-item} a
$$
x^2 + 10x + 25
$$


::::{answer}
$$
(x + 5)^2
$$
::::

::::{solution}
$$
x^2 + 10x + 25 = x^2 + 2\cdot x \cdot 5 + 5^2 = (x + 5)^2
$$
::::


:::::::::::::

:::::::::::::{tab-item} b
$$
x^2 - 12x + 36
$$

::::{answer}
$$
(x - 6)^2
$$
::::

::::{solution}
$$
x^2 - 12x + 36 = x^2 - 2\cdot 6 \cdot x + 6^2 = (x - 6)^2
$$
::::


:::::::::::::


:::::::::::::{tab-item} c
$$
4x^2 + 4x + 1
$$

::::{answer}
$$
(2x + 1)^2
$$
::::

::::{solution}
$$
4x^2 + 4x + 1 = (2x)^2 + 2\cdot 2x \cdot 1 + 1^2 = (2x + 1)^2
$$
::::

:::::::::::::


:::::::::::::{tab-item} d
$$
4x^2 - 8x + 4
$$

::::{answer}
$$
(2x - 2)^2
$$
::::

::::{solution}
$$
4x^2 - 8x + 4 = (2x)^2 - 2\cdot 2x \cdot 2 + 2^2 = (2x - 2)^2
$$
::::

:::::::::::::

::::::::::::::


:::::::::::::::


---

:::{margin} 
$$
a^2 - b^2 = (a - b)(a + b)
$$
:::

:::::::::::::::{exercise} Oppgave 7 
Utvid uttrykkene.


::::::::::::::{tab-set}
---
class: tabs-parts
---
:::::::::::::{tab-item} a
$$
(x + 1)(x - 1)
$$


::::{answer}
$$
x^2 - 1
$$
::::

::::{solution}
$$
(x + 1)(x - 1) = x^2 - 1^2 = x^2 - 1
$$
::::


:::::::::::::

:::::::::::::{tab-item} b
$$
(x + 2)(x - 2)
$$


::::{answer}
$$
x^2 - 4
$$
::::


::::{solution}
$$
(x + 2)(x - 2) = x^2 - 2^2 = x^2 - 4
$$
::::



:::::::::::::

:::::::::::::{tab-item} c
$$
(x + 3)(x - 3)
$$


::::{answer}
$$
x^2 - 9
$$
::::

::::{solution}
$$
(x + 3)(x - 3) = x^2 - 3^2 = x^2 - 9
$$
::::


:::::::::::::

:::::::::::::{tab-item} d
$$
(2x + 1)(2x - 1)
$$


::::{answer}
$$
4x^2 - 1
$$
::::

::::{solution}
$$
(2x + 1)(2x - 1) = (2x)^2 - 1^2 = 4x^2 - 1
$$
::::



:::::::::::::

::::::::::::::


:::::::::::::::


---


:::::::::::::::{exercise} Oppgave 8
Faktoriser uttrykkene.

::::::::::::::{tab-set}
---
class: tabs-parts
---
:::::::::::::{tab-item} a
$$
4x^2 - 4
$$


::::{answer}
$$
4(x - 1)(x + 1)
$$
::::

::::{solution}
$$
4x^2 - 4 = 4(x^2 - 1) = 4(x - 1)(x + 1)
$$
::::


:::::::::::::


:::::::::::::{tab-item} b
$$
-x^2 + 4
$$


::::{answer}
$$
-(x - 2)(x + 2)
$$
::::

::::{solution}
$$
-x^2 + 4 = -(x^2 - 4) = -(x - 2)(x + 2)
$$
::::


:::::::::::::

:::::::::::::{tab-item} c
$$
-x^2 + 9
$$


::::{answer}
$$
-(x - 3)(x + 3)
$$
::::

::::{solution}
$$
-x^2 + 9 = -(x^2 - 9) = -(x - 3)(x + 3)
$$
::::


::::


:::::::::::::


:::::::::::::{tab-item} d
$$
-x^2 + 16
$$


::::{answer}
$$
-(x - 4)(x + 4)
$$
::::

::::{solution}
$$
-x^2 + 16 = -(x^2 - 16) = -(x - 4)(x + 4)
$$
::::


:::::::::::::


::::::::::::::


:::::::::::::::


---


:::{margin} Tips: Oppgave 9
I oppgave 9a kan du bruke konjugatsetningen 

$$
a^2 - b^2 = (a - b)(a + b)
$$

ved å sette

$$
a^2 = (x - 1)^2 \qog b = 3^2
$$

:::


:::::::::::::::{exercise} Oppgave 9
Faktoriser uttrykkene med konjugatsetningen.

::::::::::::::{tab-set}
---
class: tabs-parts
---
:::::::::::::{tab-item} a
$$
(x - 1)^2 - 9
$$


::::{answer}
$$
(x - 4)(x + 2)
$$
::::

::::{solution}
$$
(x - 1)^2 - 9 = (x - 1)^2 - 3^2 = (x - 1 - 3)(x - 1 + 3) = (x - 4)(x + 2)
$$
::::


:::::::::::::


:::::::::::::{tab-item} b
$$
(x + 2)^2 - 16
$$


::::{answer}
$$
(x - 2)(x + 6)
$$
::::

::::{solution}
$$
(x + 2)^2 - 16 = (x + 2)^2 - 4^2  = (x + 2 - 4)(x + 2 + 4) = (x - 2)(x + 6)
$$
::::


:::::::::::::


:::::::::::::{tab-item} c
$$
-(x + 2)^2 + 25
$$


::::{answer}
$$
-(x - 3)(x + 7)
$$
::::


::::{solution}
$$
-(x + 2)^2 + 25 = -\left((x + 2)^2 - 5^2\right) = -(x + 2 - 5)(x + 2 + 5) = -(x - 3)(x + 7)
$$
::::


:::::::::::::


:::::::::::::{tab-item} d
$$
-(x - 3)^2 + 1
$$


::::{answer}
$$
-(x - 4)(x - 2)
$$
::::


::::{solution}
$$
-(x - 3)^2 + 1 = -\left((x - 3)^2 - 1^2\right) = -(x - 3 - 1)(x - 3 + 1) = -(x - 4)(x - 2)
$$
::::


:::::::::::::


::::::::::::::


:::::::::::::::


---

:::{margin}
$$
(a + b)(c + d) = ac + ad + bc + bd
$$
:::

:::::::::::::::{exercise} Oppgave 10
Utvid uttrykkene.

::::::::::::::{tab-set}
---
class: tabs-parts
---
:::::::::::::{tab-item} a
$$
(x + 1)(x - 2)
$$


::::{answer}
$$
x^2 - x - 2
$$
::::

::::{solution}
$$
(x + 1)(x - 2) = x^2 - 2x + x - 2 = x^2 - x - 2
$$
::::


:::::::::::::


:::::::::::::{tab-item} b
$$
(x - 2)(x + 3)
$$


::::{answer}
$$
x^2 + x - 6
$$
::::

::::{solution}
$$
(x - 2)(x + 3) = x^2 + 3x - 2x - 6 = x^2 + x - 6
$$
::::


:::::::::::::

:::::::::::::{tab-item} c
$$
-2(x - 5)(x + 4)
$$


::::{answer}
$$
-2x^2 + 2x + 40
$$
::::

::::{solution}
$$
-2(x - 5)(x + 4) = -2(x^2 + 4x - 5x - 20) = -2(x^2 - x -20) = -2x^2 + 2x + 40
$$
::::


:::::::::::::


:::::::::::::{tab-item} d
$$
-(x + 1)(x - 4)
$$


::::{answer}
$$
-x^2 + 5x - 4
$$
::::

::::{solution}
$$
-(x + 1)(x - 4) = -x^2 + 4x + x - 4 = -x^2 + 5x - 4
$$
::::


:::::::::::::
::::::::::::::

:::::::::::::::


---

:::::::::::::::{exercise} Oppgave 11
Nedenfor vises en quiz om kvadratsetningene. 

Velg riktig alternativ som hører til uttrykket som er oppgitt. Du skal enten faktorisere eller utvide.

Klar så mange som mulig før tiden går ut! 


:::{timed-quiz}
Q: $$(x + 3)^2$$
+ $$x^2 + 6x + 9$$
- $$x^2 + 3x + 9$$
- $$x^2 - 6x + 9$$
- $$x^2 + 3x - 9$$

Q: $$x^2 - 4x + 4$$
+ $$(x - 2)^2$$
- $$(x + 2)^2$$
- $$-(x - 2)^2$$
- $$(x + 4)^2$$

Q: $$(x - 5)^2$$
+ $$x^2 - 10x + 25$$
- $$x^2 + 10x + 25$$
- $$x^2 - 5x + 25$$
- $$x^2 - 25x + 5$$

Q: $$x^2 + 14x + 49$$
+ $$(x + 7)^2$$
- $$(x - 7)^2$$
- $$(x + 14)^2$$
- $$(x + 49)^2$$

Q: $$(x - 2)(x + 2)$$
+ $$x^2 - 4$$
- $$x^2 + 4$$
- $$x^2 - 2x + 4$$
- $$x^2 + 2x - 4$$

Q: $$4x^2 - 12x + 9$$
+ $$(2x - 3)^2$$
- $$(2x + 3)^2$$
- $$(4x - 3)^2$$
- $$(2x - 9)^2$$

Q: $$(x + 4)^2$$
+ $$x^2 + 8x + 16$$
- $$x^2 + 4x + 16$$
- $$x^2 - 8x + 16$$
- $$x^2 + 16x + 4$$

Q: $$x^2 - 36$$
+ $$(x - 6)(x + 6)$$
- $$(x - 3)(x + 12)$$
- $$(x - 18)(x + 2)$$
- $$(x - 6)^2$$

Q: $$(2x + 5)^2$$
+ $$4x^2 + 20x + 25$$
- $$2x^2 + 25x + 5$$
- $$4x^2 + 10x + 25$$
- $$2x^2 + 5x + 25$$

Q: $$x^2 + 2x + 1$$
+ $$(x + 1)^2$$
- $$(x - 1)^2$$
- $$(x + 2)^2$$
- $$(x + 1)(x - 1)$$

Q: $$(x - 8)^2$$
+ $$x^2 - 16x + 64$$
- $$x^2 + 16x + 64$$
- $$x^2 - 8x + 64$$
- $$x^2 - 64x + 8$$

Q: $$9x^2 - 1$$
+ $$(3x - 1)(3x + 1)$$
- $$(9x - 1)(x + 1)$$
- $$(3x - 1)^2$$
- $$(x - 1)(x + 9)$$

Q: $$(x + 6)^2$$
+ $$x^2 + 12x + 36$$
- $$x^2 + 6x + 36$$
- $$x^2 - 12x + 36$$
- $$x^2 + 36x + 6$$

Q: $$(2x - 7)^2$$
+ $$4x^2 - 28x + 49$$
- $$2x^2 - 14x + 49$$
- $$4x^2 - 14x + 49$$
- $$4x^2 - 7x + 49$$

Q: $$(x + 8)^2$$
+ $$x^2 + 16x + 64$$
- $$x^2 + 8x + 64$$
- $$x^2 - 16x + 64$$
- $$x^2 + 64x + 8$$

:::


:::::::::::::::