# Oppgaver: Momentan vekstfart


:::::::::::::::{admonition} Oppsummering
---
class: summary
---
::::::::::::::{tab-set}
:::::::::::::{tab-item} Momentan vekstfart
Den momentane vekstfarten til en andregradsfunksjon $f$ i et punkt $x$ er gitt ved 

$$
f'(x) = \dfrac{f(x + 1) - f(x - 1)}{2}
$$


:::::::::::::

:::::::::::::{tab-item} Tangenter
En tangent er en rett linje som går gjennom et punkt $(x_1, f(x_1))$ på grafen til en funksjon $f$ og har samme stigningstall som den momentane vekstfarten $f'(x_1)$ i punktet.

Likningen for en tangent bestemmer vi med ettpunktsformelen

$$
y - y_1 = a(x - x_1)
$$

der $a = f'(x_1)$.
:::::::::::::
::::::::::::::

:::::::::::::::

---

:::::::::::::::{admonition} Oppgave 1
---
class: problem-level-1
---
::::::::::::::{tab-set}
---
class: tabs-parts
---
:::::::::::::{tab-item} a
En andregradsfunksjon $f$ er gitt ved


$$
f(x) = x^2 - 2x + 3.
$$


Bestem $f'(1)$.


:::{admonition} Fasit
---
class: answer, dropdown
---
$$
f'(1) = 0.
$$
:::
:::::::::::::


:::::::::::::{tab-item} b
En andregradsfunksjon $g$ er gitt ved

$$
g(x) = (x - 1)(x + 2).
$$


Bestem $g'(0)$.

:::{admonition} Fasit
---
class: answer, dropdown
---
$$
g'(0) = 1.
$$
:::
:::::::::::::


:::::::::::::{tab-item} c
En andregradsfunksjon $h$ er gitt ved


$$
h(x) = (x - 1)^2 - 4. 
$$


Bestem $h'(-1)$.

:::{admonition} Fasit
---
class: answer, dropdown
---
$$
h'(-1) = -4.
$$
:::
:::::::::::::

:::::::::::::{tab-item} d
En andregradsfunksjon $p$ er gitt ved


$$
p(x) = (x - 2)^2 + 1.
$$


Bestem $p'(2)$.


:::{admonition} Fasit
---
class: answer, dropdown
---
$$
p'(2) = 0.
$$
:::
:::::::::::::

::::::::::::::
:::::::::::::::

---


:::::::::::::::{admonition} Oppgave 2
---
class: problem-level-1
---

::::::::::::::{tab-set}
---
class: tabs-parts
---
:::::::::::::{tab-item} a

I {numref}`fig-andregradsfunksjoner-vekstfart-momentan-vekstfart-oppgave-2-a` vises grafen til en andregradsfunksjon $f$ og en tangent i punktet $(1, f(1))$. 

Bruk {numref}`fig-andregradsfunksjoner-vekstfart-momentan-vekstfart-oppgave-2-a` til å bestemme $f'(1)$.

:::{figure} ./figurer/oppgaver/oppgave_2/a.svg
---
name: fig-andregradsfunksjoner-vekstfart-momentan-vekstfart-oppgave-2-a
width: 80%
class: no-click, adaptive-figure
---
viser grafen til en andregradsfunksjon $f$ og en tangent som går gjennom $(1, f(1))$.
:::

::::{admonition} Fasit
---
class: answer, dropdown
---
$$
f'(1) = 4.
$$
::::
:::::::::::::


:::::::::::::{tab-item} b

I {numref}`fig-andregradsfunksjoner-vekstfart-momentan-vekstfart-oppgave-2-b` vises grafen til en andregradsfunksjon $g$ og en tangent i punktet $(-1, g(-1))$. 

Bruk {numref}`fig-andregradsfunksjoner-vekstfart-momentan-vekstfart-oppgave-2-b` til å bestemme $g'(-1)$.

:::{figure} ./figurer/oppgaver/oppgave_2/b.svg
---
name: fig-andregradsfunksjoner-vekstfart-momentan-vekstfart-oppgave-2-b
width: 80%
class: no-click, adaptive-figure
---
viser grafen til en andregradsfunksjon $g$ og en tangent som går gjennom $(-1, g(-1))$.
:::

::::{admonition} Fasit
---
class: answer, dropdown
---
$$
g'(-1) = -2.
$$
::::
:::::::::::::

:::::::::::::{tab-item} c

I {numref}`fig-andregradsfunksjoner-vekstfart-momentan-vekstfart-oppgave-2-c` vises grafen til en andregradsfunksjon $h$ og en tangent i punktet $(-1, h(-1))$. 

Bruk {numref}`fig-andregradsfunksjoner-vekstfart-momentan-vekstfart-oppgave-2-c` til å bestemme $h'(-1)$.

:::{figure} ./figurer/oppgaver/oppgave_2/c.svg
---
name: fig-andregradsfunksjoner-vekstfart-momentan-vekstfart-oppgave-2-c
width: 80%
class: no-click, adaptive-figure
---
viser grafen til en andregradsfunksjon $g$ og en tangent som går gjennom $(-1, h(-1))$.
:::

::::{admonition} Fasit
---
class: answer, dropdown
---
$$
h'(-1) = 0.
$$
::::
:::::::::::::

:::::::::::::{tab-item} d

I {numref}`fig-andregradsfunksjoner-vekstfart-momentan-vekstfart-oppgave-2-d` vises grafen til en andregradsfunksjon $p$ og en tangent i punktet $(2, p(2))$. 

Bruk {numref}`fig-andregradsfunksjoner-vekstfart-momentan-vekstfart-oppgave-2-d` til å bestemme $p'(2)$.

:::{figure} ./figurer/oppgaver/oppgave_2/d.svg
---
name: fig-andregradsfunksjoner-vekstfart-momentan-vekstfart-oppgave-2-d
width: 80%
class: no-click, adaptive-figure
---
viser grafen til en andregradsfunksjon $g$ og en tangent som går gjennom $(2, p(2))$.
:::

::::{admonition} Fasit
---
class: answer, dropdown
---
$$
p'(2) = 2.
$$
::::
:::::::::::::

::::::::::::::
:::::::::::::::

---

:::::::::::::::{admonition} Oppgave 3
---
class: problem-level-1
---

::::::::::::::{tab-set}
---
class: tabs-parts
---
:::::::::::::{tab-item} a
En andregradsfunksjon $f$ er gitt ved 

$$
f(x) = -x^2 + 3x.
$$

Bestem likningen for tangenten til grafen til $f$ i punktet $(1, f(1))$.


:::{admonition} Fasit
---
class: answer, dropdown
---
$$
y = x + 1.
$$
:::
:::::::::::::

:::::::::::::{tab-item} b
En andregradsfunksjon $g$ er gitt ved 

$$
g(x) = (x + 1)^2 - 2
$$

Bestem likningen for tangenten til grafen til $g$ i punktet $(-1, g(-1))$.

:::{admonition} Fasit
---
class: answer, dropdown
---
$$
y = -2.
$$
:::
:::::::::::::


:::::::::::::{tab-item} c
En andregradsfunksjon $h$ er gitt ved 

$$
h(x) = (x + 1)(x - 5)
$$

Bestem likningen for tangenten til grafen til $h$ i punktet $(-2, h(-2))$.


:::{admonition} Fasit
---
class: answer, dropdown
---
$$
y = -8x - 9.
$$
:::
:::::::::::::


:::::::::::::{tab-item} d
En andregradsfunksjon $p$ er gitt ved 

$$
p(x) = -(x - 2)^2 + 1
$$

Bestem likningen for tangenten til grafen til $p$ i punktet $(-3, p(-3))$.


:::{admonition} Fasit
---
class: answer, dropdown
---
$$
y = 10x + 6.
$$
:::
:::::::::::::

::::::::::::::



:::::::::::::::


---

:::::::::::::::{admonition} Oppgave 4
---
class: problem-level-2
---
::::::::::::::{tab-set}
---
class: tabs-parts
---
:::::::::::::{tab-item} a
I {numref}`fig-andregradsfunksjoner-vekstfart-momentan-vekstfart-oppgave-4-a` vises en andregradsfunksjon $f$ og en tangent til grafen til $f$ som går gjennom $(3, f(3))$ og har likningen $y = -4x + 13$.


Bestem $f(x)$. 

:::{figure} ./figurer/oppgaver/oppgave_4/a.svg
---
name: fig-andregradsfunksjoner-vekstfart-momentan-vekstfart-oppgave-4-a
width: 80%
class: no-click, adaptive-figure
---
viser en andregradsfunksjon $f$ og en tangent som går gjennom $(3, f(3))$ med likningen $y = -4x + 13$. 
:::


:::{admonition} Fasit
---
class: answer, dropdown
---
$$
f(x) = -x^2 + 2x + 4.
$$
:::
:::::::::::::

:::::::::::::{tab-item} b
I {numref}`fig-andregradsfunksjoner-vekstfart-momentan-vekstfart-oppgave-4-b` vises en andregradsfunksjon $g$ og to tangenter til grafen til $g$. 


Bestem $g(x)$. 


:::{figure} ./figurer/oppgaver/oppgave_4/b.svg
---
name: fig-andregradsfunksjoner-vekstfart-momentan-vekstfart-oppgave-4-b
width: 80%
class: no-click, adaptive-figure
---
viser en andregradsfunksjon $g$, og to tangenter.
:::

:::{admonition} Fasit
---
class: answer, dropdown
---
$$
g(x) = (x + 2)(x + 4) = (x + 3)^2 - 1.
$$
:::
:::::::::::::

:::::::::::::{tab-item} c
I {numref}`fig-andregradsfunksjoner-vekstfart-momentan-vekstfart-oppgave-4-c` vises en andregradsfunksjon $h$ og to tangenter til grafen til $h$. Tangentene skjærer hverandre i $(3, 9)$. Den momentane vekstfarten til $h$ i punktet $(4, h(4))$ er $-4$.

Bestem $h(x)$.

:::{figure} ./figurer/oppgaver/oppgave_4/c.svg
---
name: fig-andregradsfunksjoner-vekstfart-momentan-vekstfart-oppgave-4-c
width: 80%
class: no-click, adaptive-figure
---
viser en andregradsfunksjon $h$, en tangent (rød) gjennom $(2, h(2))$ og en tangent (blå) gjennom $(4, h(4))$. Tangentene skjærer hverandre i $(3, 9)$. Den momentane vekstfarten til $h$ i punktet $(4, h(4))$ er $-4$. 
:::


:::{admonition} Fasit
---
class: answer, dropdown
---
$$
h(x) = -(x - 2)^2 + 9.
$$
:::
:::::::::::::


::::::::::::::
:::::::::::::::

---

:::::::::::::::{admonition} Oppgave 5
---
class: problem-level-2
---
::::::::::::::{tab-set}
---
class: tabs-parts
---
:::::::::::::{tab-item} a
I {numref}`fig-andregradsfunksjoner-vekstfart-momentan-vekstfart-oppgave-5-a` vises en andregradsfunksjon $f$ og en tangent til grafen til $f$ gjennom et nullpunkt som har likningen $y = -2x + 2$. 

Bestem $f(x)$. 


:::{figure} ./figurer/oppgaver/oppgave_5/a.svg
---
name: fig-andregradsfunksjoner-vekstfart-momentan-vekstfart-oppgave-5-a
width: 80%
class: no-click, adaptive-figure
---
viser en andregradsfunksjon $f$ og en tangent som går gjennom et punkt på grafen til $f$ med likningen $y = -2x + 2$.
:::

:::{admonition} Fasit
---
class: answer, dropdown
---
$$
f(x) = -\dfrac{1}{2}(x + 3)(x - 1)
$$
:::

:::{admonition} Løsning
---
class: solution, dropdown
---
Vi starter med å få oversikt over hva vi vet om $f$ – med andre ord, hva er kjent?

| Hva er kjent? | Hva forteller det oss? |
|---------------|------------------------|
| $f$ er en andregradsfunksjon | $f(x) = \begin{cases} ax^2 + bx + c \\ \\ a(x - x_1)(x - x_2) \\ \\ a(x - x_0)^2 + y_0 \end{cases}$ |
| Tangenten $y = -2x + 2$ | Tangenten går gjennom et nullpunkt som betyr<br><ul><li>$-2x + 2 = 0$ gir oss nullpunktet til $f$.</li><li>$f'(x) = -2$ i dette punktet.</li></ul> |
| $f$ går gjennom $(-3, 0)$ | $x = -3$ er et nullpunkt. |

<br>

Vi kan finne begge nullpunktene, så det er hensiktsmessig å velge nullpunktsform: 

$$
f(x) = a(x - x_1)(x - x_2). 
$$

Det ene nullpunktet er $x = -3$ og det andre får vi ved å finne skjæringen til tangenten med $x$-aksen:

$$
-2x + 2 = 0 \quad \iff \quad 2x = 2 \quad \iff \quad x = 1.
$$

Dette gir oss 

$$
f(x) = a(x - (-3))(x - 1) = a(x + 3)(x - 1).
$$

Til slutt kan vi bruke at $f'(1) = -2$. Vi bruker at 

$$
f'(1) = \dfrac{f(2) - f(0)}{2}
$$

Vi trenger funksjonsverdiene i disse punktene:

\begin{align*}
    f(2) &= a(2 + 3)\cdot (2 - 1) = 5a \\
    \\
    f(0) &= a(0 + 3) \cdot (0 - 1) = -3a
\end{align*}

Dermed har vi at 

$$
f'(1) = \dfrac{f(2) - f(0)}{2} = \dfrac{5a - (-3a)}{2} = \dfrac{8a}{2} = 4a \quad \land \quad f'(1) = -2
$$

som betyr at 

$$
4a = -2 \quad \iff \quad a = -\dfrac{1}{2}
$$

Altså er 

$$
f(x) = -\dfrac{1}{2}(x + 3)(x - 1)
$$
:::
:::::::::::::

:::::::::::::{tab-item} b
I {numref}`fig-andregradsfunksjoner-vekstfart-momentan-vekstfart-oppgave-5-b` vises en andregradsfunksjon $g$ og to tangenter til grafen til $g$. 
* Likningen til tangenten i $(0, g(0))$ er $y = -4x + 3$. 

Bestem $g(x)$.


:::{figure} ./figurer/oppgaver/oppgave_5/b.svg
---
name: fig-andregradsfunksjoner-vekstfart-momentan-vekstfart-oppgave-5-b
width: 80%
class: no-click, adaptive-figure
---
viser en andregradsfunksjon $g$ og to tangenter.
:::


:::{admonition} Fasit
---
class: answer, dropdown
---
$$
g(x) = (x - 2)^2 - 1
$$
:::

:::{admonition} Løsning
---
class: solution, dropdown
---
Vi starter med å få en oversikt over hva vi vet om $g$ – hva er kjent?

| Hva er kjent? | Hva forteller det oss? |
|---------------|------------------------|
| $g$ er en andregradsfunksjon | $g(x) = \begin{cases} ax^2 + bx + c \\ \\ a(x - x_1)(x - x_2) \\ \\ a(x - x_0)^2 + y_0 \end{cases}$ |
| Tangenten $y = -4x + 3$ | Tangenten går gjennom grafen til $g$ på $y$-aksen som betyr<br><ul><li>$g(0) = -4\cdot 0 + 3 = 3$. </li><li>$g'(0) = -4$ siden stigningstallet til tangenten er $-4$.</li></ul> |
|Tangenten i $(2, g(2))$ er en horisontal linje | Siden linja er horisontal, vet vi at tangenten går gjennom symmetrilinja til $g$. Dermed er symmetrilinja $x = 2$. |

<br>

Vi kjenner til symmetrilinja til $g$ som betyr at det er hensiktsmessig å bruke ekstremalformen til $g(x)$:

$$
g(x) = a(x - x_0)^2 + y_0 = a(x - 2)^2 + y_0.
$$

Vi vet også at 
* $g(0) = 3$
* $g'(0) = -4$

Det er lurest å bruke $g'(0)$ først fordi vi da vil ende opp med å få en likning som **kun** inneholder $a$. Vi vet at 

$$
g'(0) = \dfrac{g(1) - g(-1)}{2}
$$

Vi trenger funksjonsverdiene som gir oss

\begin{align*}
    g(1) &= a(1 - 2)^2 + y_0 = a + y_0 \\
    \\
    g(-1) &= a(-1 - 2)^2 + y_0 = 9a + y_0
\end{align*}

Dermed får vi 

$$
g'(0) = \dfrac{g(1) - g(-1)}{2} = \dfrac{a + y_0 - (9a + y_0)}{2} = \dfrac{-8a}{2} = -4a \quad \land \quad g'(0) = -4
$$

Den logiske følgen er at 

$$
-4a = -4 \quad \iff \quad a = 1
$$

Dermed er 

$$
g(x) = (x - 2)^2 - 1
$$
:::

:::::::::::::

:::::::::::::{tab-item} c
I {numref}`fig-andregradsfunksjoner-vekstfart-momentan-vekstfart-oppgave-5-c` vises en andregradsfunksjon $h$ og to tangenter.
* Den ene tangenten går gjennom $(-3, h(-3))$ og har likningen $y = -2x - 3$.
* Den andre tangenten har stigningstall $2$.
* De to tangentene skjærer hverandre i $(-1, -1)$.

Bestem $h(x)$.


:::{figure} ./figurer/oppgaver/oppgave_5/c.svg
---
name: fig-andregradsfunksjoner-vekstfart-momentan-vekstfart-oppgave-5-c
width: 80%
class: no-click, adaptive-figure
---
viser en andregradsfunksjon $h$ og to tangenter.
:::

:::{admonition} Fasit
---
class: answer, dropdown
---
$$
h(x) = \dfrac{1}{2}(x + 1)^2 + 1
$$
:::

:::{admonition} Løsning
---
class: solution, dropdown
---
Vi starter med å få en oversikt over hva vi vet om $h$ – hva er kjent?

| Hva er kjent? | Hva forteller det oss? |
|---------------|------------------------|
| $h$ er en andregradsfunksjon | $h(x) = \begin{cases} ax^2 + bx + c \\ \\ a(x - x_1)(x - x_2) \\ \\ a(x - x_0)^2 + y_0 \end{cases}$ |
| Tangenten $y = -2x - 3$ går gjennom $(-3, h(-3))$ | <ul><li> $h(-3) = -2 \cdot (-3) - 3 = 6 - 3 = 3$</li><li>$h'(-3) = -2$ siden stigningstallet til tangenten er $-2$.</li></ul> |
|Stigningstallet til den andre tangenten er $2$| Siden absoluttverdien til tangenten er den samme som den andre tangenten, så betyr det at: <ol><li>Tangenten går gjennom et punkt som har samme avstand fra symmetrilinja som den andre tangenten</li> <li>Tangentene skjærer hverandre i symmetrilinja som derfor er $x = -1$.</li> <li>Tangenten går derfor gjennom $(1, h(1))$ siden avstanden fra symmetrilinja til den andre tangenten er $\|-3 - (-1)\| = 2$. </li> </ol> |

<br>

Vi kjenner til symmetrilinja, som betyr at det er hensiktsmessig å bruke ekstremalformen til $h(x)$:

$$
h(x) = a(x - x_0)^2 + y_0 = a(x + 1)^2 + y_0.
$$

Vi utnytter at $h'(-3) = -2$ vil gi oss en likning der hvor vi kun har $a$ som ukjent:

$$
h'(-3) = \dfrac{h(-2) - h(-4)}{2}
$$

Vi trenger funksjonsverdiene:

\begin{align*}
    h(-2) &= a(-2 + 1)^2 + y_0 = a + y_0 \\
    \\
    h(-4) &= a(-4 + 1)^2 + y_0 = 9a + y_0
\end{align*}

Dermed får vi

$$
h'(-3) = \dfrac{a + y_0 - (9a + y_0)}{2} = \dfrac{-8a}{2} = -4a \quad \land \quad h'(-3) = -2
$$

Det gir oss

$$
-4a = -2 \quad \iff \quad a = \dfrac{1}{2}
$$

Dermed er

$$
h(x) = \dfrac{1}{2}(x + 1)^2 + y_0
$$

Til slutt bruker vi at $h(-3) = 3$ som gir oss:

$$
h(-3) = \dfrac{1}{2}\cdot (-3 + 1)^2 + y_0 = 2 + y_0 \quad \land \quad h(-3) = 3
$$

som betyr at 

$$
2 + y_0 = 3 \quad \iff \quad y_0 = 1
$$

Altså er 

$$
h(x) = \dfrac{1}{2}(x + 1)^2 + 1
$$
:::

:::::::::::::

::::::::::::::

:::::::::::::::


---




:::::::::::::::{admonition} Oppgave 6
---
class: problem-level-2
---
> I hver av oppgavene under, er det lurt å lage skisser tilsvarende de figurene du jobbet med i oppgave 4. Disse hjelper deg få en bedre forståelse av oppgaven ved å visualisere informasjonen som er oppgitt i oppgaven. 
::::::::::::::{tab-set}
---
class: tabs-parts
---
:::::::::::::{tab-item} a
Om en andregradsfunksjon $f$ får vi vite at:
* Grafen til $f$ skjærer $y$-aksen i $y = 2$.
* En tangent til grafen til $f$ i punktet $(1, f(1))$ har likningen $y = 3x - 1$.

Bestem $f(x)$. 


:::{admonition} Fasit
---
class: answer, dropdown
---
$$
f(x) = 3x^2 - 3x + 2.
$$
:::

:::::::::::::

:::::::::::::{tab-item} b
Om en andregradsfunksjon $g$ får vi vite at:
* Den momentane vekstfarten til $g$ i punktet $(-1, g(-1))$ er $0$. 
* En tangent til grafen til $g$ i punktet $(0, g(0))$ har likningen $y = 2x + 4$.

Bestem $g(x)$. 

:::{admonition} Fasit
---
class: answer, dropdown
---
$$
g(x) = (x + 1)^2 + 3.
$$
:::

:::::::::::::

:::::::::::::{tab-item} c
Om en andregradsfunksjon $h$ får vi vite at:
* Grafen til $h$ skjærer $x$-aksen i $x = 2$. 
* En tangent til grafen til $h$ i punktet $(1, h(1))$ har likningen $y = -x + 2$. 

Bestem $h(x)$.

:::{admonition} Fasit
---
class: answer, dropdown
---
$$
h(x) = 3\left(x - \dfrac{1}{3}\right)(x - 2).
$$
:::

:::::::::::::


:::::::::::::{tab-item} d
Om en andregradsfunksjon $p$ får vi vite at:
* Symmetrilinja til $p$ er $x = -2$. 
* En tangent til grafen til $p$ i punktet $(-1, p(-1))$ har likningen $y = -2x + 4$.

Bestem $p(x)$.

:::{admonition} Fasit
---
class: answer, dropdown
---
$$
p(x) = -(x + 2)^2 + 7.
$$
:::

::::::::::::::

:::::::::::::::

---


:::::::::::::::{admonition} Oppgave 7
---
class: problem-level-3
---
Lova har lest seg opp på en strategi der man kan bruke tangenter til å finne nullpunkter til en andregradsfunksjon. 

Hun har laget animasjonen under for å illustrere strategien sin.

:::{video} ./koder/animasjoner/media/videos/newtons_metode/1440p60/newtons_metode.mp4
---
width: 95%
---
:::

::::::::::::::{tab-set}
---
class: tabs-parts
---

:::::::::::::{tab-item} a
Se på animasjonen og forklar strategien til Lova.


:::{admonition} Fasit
---
class: answer, dropdown
---
Lova starter med gjetning på nullpunktet som hun kaller for $x_1$. Deretter lager hun seg en tangent som går gjennom $(x_1, f(x_1))$. Hun finner nullpunktet til denne som hun kaller for $x_2$. Så gjentar hun ved å lage en tangent gjennom $(x_2, f(x_2))$ og finner nullpunktet til denne tangenten. Slik gjentar hun flere ganger frem til hun er nærme et av nullpunktene til $f$.
:::
:::::::::::::


:::::::::::::{tab-item} b
En andregradsfunksjon $f$ er gitt ved

$$
f(x) = x^2 - 4.
$$

Bruk strategien til Lova med $x_1 = 1$ og regn ut $x_2$ og $x_3$. 

Kommer du nærme et av nullpunktene til $f$? 


:::{admonition} Fasit
---
class: answer, dropdown
---
\begin{align*}
    x_2 &= \dfrac{5}{2}\\
    \\
    x_3 &= \dfrac{41}{20} = 2.05.
\end{align*}

Et av nullpunktene til $f$ er $x = 2$, så vi kommer ganske nærme med disse to stegene.
:::
:::::::::::::


:::::::::::::{tab-item} c
Finn en generell formel for nullpunktet til en tangent som går gjennom et punkt $(x_1, y_1)$ med stigningstall a ved å ta utgangspunkt i ettpunktsformelen.

$$
y - y_1 = a(x - x_1).
$$

:::{admonition} Fasit
---
class: answer, dropdown
---
$$
x_\text{nullpunkt} = x_1 - \dfrac{y_1}{a}. 
$$
:::

:::::::::::::

:::::::::::::{tab-item} d
> Du må bruke ulike verdier for startverdien $x_1$ for å kunne finne begge nullpunktene til $f$.

Fyll ut programmet under og bruk det til å finne begge nullpunktene til $f$. 

:::{raw} html
---
file: ./python/oppgaver/newtons_metode.html
---
:::


::::{admonition} Fasit
---
class: answer, dropdown
---
:::{code-block} python
---
linenos: true
---
def f(x):
    return x**2 - 4

x1 = 1

for n in range(5): # 5 runder
    y1 = f(x1)
    a = 0.5 * (f(x1 + 1) - f(x1 - 1))
    
    x_nullpunkt = x1 - y1 / a

    # Setter x1 = x_nullpunkt og "glemmer" forrige x1
    x_nullpunkt, x1 = x1, x_nullpunkt

print(f"{x1 = :.2f}") # Skriver ut nullpunktet med 2 desimaler.
:::
::::

:::::::::::::

::::::::::::::

:::::::::::::::

